前線統計員爆料：人口普查平板、制服流落民間

統計處去年進行中期人口普查時，遺失2部載有市民資料的平板電腦，事隔9個月始交代。有前線統計員向《香港01》爆料，指處方處理人口統計工具時相當粗疏，曾經載有市民私隱的國產平板電腦，事後竟然流落民間，轉贈安老院舍等機構；有離職的管理人員又私藏制服紀念。議員擔心一旦制服遺失，有人可能冒認統計處職員，借機套取市民資料。

去年中期人口普查，統計處有全職和兼職的人口普查員，用平板電腦收集資料，並穿着紫色制服方便市民識別。制服原本須回收和銷毀，但有統計處職員私藏。（資料圖片）
問題多多平板電腦 轉贈NGO

統計處去年6月至8月進行中期人口普查，首次以平板電腦記錄受訪住戶的個人資料，其間相繼有統計員遺失兩部平板電腦，內有46名市民資料，惟處方並無通報，相隔9個月直至傳媒查詢才公布事件。

當時有統計員亦反映該批國產「飛雲極速版」平板電腦問題多多，包括極速無電、經常死機、上載問卷至伺服器時，資料竟離奇消失，甚至有俗稱尿袋的行動充電器爆炸。

《香港01》記者獲悉，統計處及後低調停用該批平板，向統計員分批分發大品牌機。有前線統計員透露，這批曾處理過人口統計資料的國產機，原來事後已轉贈安老院、青少年中心等非政府機構（NGO），「批平板電腦處理過市民的敏感資料，唔應該隨便交畀其他人，批老人院係點樣揀？會唔會同政黨有聯繫？入面的個人資料有無用專門方法徹底刪除？會唔會被人套取利用？根本無人知。」

離職人員私藏制服 處方懵然不知

過往曾有不法之徒冒認統計員上門行騙，故統計處去年特別安排全職和兼職統計員一律身穿紫色制服，以茲識別，上面印有統計處字樣，註有中期人口統計字樣的襟章則可隨時拆下。

前線統計員透露，去年8月中期人口普查結束後，處方原規定所有統計員交回制服，並作中央銷毀，不過部分未有參與上門收集數據的統計處人員，竟把制服私藏紀念，處方卻懵然不知。

據了解，有管理前線人員、毋須外勤工作的高級外勤統計主任今年1月展開退休前休假，同事清理其辦公桌時，赫然發現他私藏了2件制服，處方卻一直未知，反映根本無妥善機制核實所有制服已中央回收，據悉事後該名人員亦未遭處分或警告，「講到明要銷毀，點解有職員可以拿2件留為紀念，過咗半年都無發現，如果流了出去，隨時又有人扮統計員偷資料。」